Krimanni koggokonna kohtus
 Jürri Klaos tulli Krimanni koggokonna kohto ette ja kaebas et   Gotta Päiw on temma weski poisi  Karel Küitse käest 20 wakka talw nisso ostnud warguse wisil pro wakkast andnud 2 Rub 50 kop. agga se weski pois Karel Küits kes Jürri Klaose nisso olli Gotta Päiwale müinud on ärra surnud.
Jürri Klaos tunnistas koggukonna kohto ees et Jakob Luhha on temmale sedda teadmist andnud Tarto linna turro peal ja näidanud sedda nisso prowi Jürri Klaosele ja üttelnud Jakob Luhha nenda se on sinno nisso proow, mis Gotta Päiw sinno weski poisi Karel Küitse käest ostnud on 20 wakka ja wakka eest maksnud 2 Rub 50 kop, mis Gotta Päiw isse minnule on kõnnelnud, et temma sinno nisso on Karel Küitse käest ostnud ja Kotta Päiw olli need nissud Reola Möldrile ärra müinud tännawu süggise aastal 1865 ja Jürri Klaos tõi Reola möldri käest se nisso proom mis Kotta Päiw sinna winud Koggokonna kohto ette 30mal Decembril s.a ja Koggokonna kohhus tunnistab, et se kül talw nisso proow olli mis Jürri Klaos Reola möldri käest tõi.
Gotta Päiw sai koggokonna kohto ette kutsud 30 Decembril ja ta tunnistas et temma on kül Reola möldrile nisso müinud 28 wakka ja ütles: 18 wkka olli suwwi nisso, mis tänawo aasta ommast põllust sain ja 10 wakka olli Jakob Luhha nisso mis Jakob Luhha omma hobbusega minnew aasta minno aita tõi ja need nissud ollin ma enda nissudega segganud ning Reola möldrile ärra ütten müinud.
Siis läksiwad sel õhtul 30mal Decembr 1865 Jürri Klaos Krimanni Koggokonna Wöörmündri Jaan Põddersoniga Jakob Luhha käest küssima, kas ta on Gotta Päiwa juurde minnew aasta omma nisso winud, agga Jakob Luhha on sel korral sängis haige olnud, ning Jürri Klaose ja Jaan Põdderon on küssinud Jakob Luhha käest kas sul nisso on Gotta Päiwa käes siis kostnud Jakob Luhha jah on 10 wakka, siis küssinud Jürri Klaos kes need nissud Gotta pole winud kas wisid sinna isse wõi wiis Gotta, siis üttelnud Jakob Luhha Gotta Päiw isse wiis enda hobbusega minno poolt need nissud enda aita, siis üttelnud Jakob Luhha ärge minno käest nüid nõudke kui ma parremaks saan, kül siis teile selletan.
Reola Mölder R. Sommer tulli 5 Januaril 1866 Krimanni koggukonna kohto ette ja tunnistas et temma on Gotta Päiwa käest wasto wõtnud selged talw nisso 18 wakka ja üks 4wakkaline kotti täis olnud talw nissud suwwi nissudega seggatud kus 2 wakka arwata talw nisso ja 2 wakka suwwi nisso. R. Sommer ütles kui Gotta Päiw minnuga kaup teggi olli tal kattesuggune proom ütten ja lubbas neid  pruni (talw) nisso tua 18 wakka ja walgemaid s.o. (suwwi) nisso 7 wakka ja kui Gotta Päiw neid nissud ärra winud siis on üttelnud R. Sommer need 18 wakka on sul keik muldsed nissud agga ütte kotti sees on sul ärra seggatud tännawuste nissudega siis üttelnud: Kotta Päiw minnul ei olle mitte multseid nisso mitte  üks wak ja keik on tännawutsw aasta nissud.
Siis sai Jakob Luhha 21 sel Januaril Krimanni koggokonna kohto ette kutsutud ja ta tunnistas, et temma ei ole mitte Jürri Klaosele Tarto linna turro peal middagi Gotta Päiwast kõnnelnud egga polle temmale mingisuggust nisso promi näidanud ja 2) tunnistas ta nenda et temma isse on need omma 10 wakka nisso minnew kewade Kotta Päewa aita winud ni kui Kotta Päiw eesmalt s.on 30mal Decembril tunnistanud olli koggokonna kohto ees ja salgas äärra et Kotta Päiw ei olle mitte winud ni kui eesmalt Jaan Põddersonile olli üttelnud waid temma isse on Kotta pole winud 2 kotti kumbaki kottis 5 wakka niso sissen.
Siis astus ette Jaan Põdderson ja ütles: sinna ütlesid 30mal Decembril kui ma seal sino man käisin et Kotta Päiw on need nissud sinno polt enda pole tonud ja nüid sa ütled et sinna isse olled neid Kotta Päiwa pole winud: se peale kostis Jakob Luhha wõib olla et ma ollen eksinud ja omma haiguse läbbi nenda üttelnud sest mul ei olle meles mitte suggugi mis ma se kord ollin teile üttelnud.
Mõistus: Krimanni Koggukonna Kohtus 21 Januaril 1866 mõistis, et  Kotta Päiw peab  Jürri Klaosele 10 wakka talw nisso maksma.
1. Reola Möldri R. Sommeri tunnistuse peale et ta temmale on 20 wakka talw nisso müinud 1o wakka mis Kotta Päiw ütles Jakob Luhha käest sanud agga 10nest wakkast ei teadnud ta mitte tõtted otsust anda, kust sanud olli.
2. tunnistas Kotta Päiw Koggokonna kohto ees et temmaneed Jakob Luhha nissud on enda nissudega segganud mis koggoni Reola möldri tunnistust wasto olli ja
3. et Kotta Päiwa kõnned mitte Jakob Luhhaga ütte ei läinud sedda Jakob Luhha nisso ärra weddamise man Kotta Päiwa (aita) pole.
Jürri Klaos ja Kotta Päiw es olnud kumpki selle kohtomõistmisega rahhul ning nõudwad mõllemad suremad kohhut.
Koggokonna Peakohtomees Josep Kerge XXX
"  "  Abbi "  "  Jaan Aberg 
"  "  Abbi "  "  Jaan  Müirsep 
Koggokonna kirjutaja assemel  M. Baumann /allkiri/
Jürri Claos on Protokoli Koggokonnast wälja wõtnud 24mal Januaril 1866
